---
layout: '../../layouts/Project.astro'
title: 'Le dictionnaire des francophones'
excerpt:
  title: 'Le dictionnaire des francophones'
  description: "Le Dictionnaire des francophones est un dictionnaire collaboratif numérique et open source qui a pour objectif de rendre compte de la richesse du français parlé au sein de l'espace francophone. C'est un projet institutionnel novateur qui présente d'une part une partie de consultation au sein de laquelle sont compilées plusieurs ressources lexicographiques (avec plus de 440 000 mots et 610 000 définitions), et d'autre part une partie collaborative pour développer les mots et faire vivre la langue française."
  img: '/images/projects/ddf/logo.png'
  alt: 'Logo du dictionnaire des francophones'
pubDate: 'Jul 08 2022'
heroImg: '/images/projects/ddf/tab-text.png'
heroBgImg: '/images/projects/ddf/slider-back.jpg'
description: >
  <p class="mb-10">Le Dictionnaire des francophones (disponible sur <a
      class="underline"
      target="_blank"
      href="https://www.dictionnairedesfrancophones.org/"
    >
      www.dictionnairedesfrancophones.org
    </a>
    ) est un dictionnaire collaboratif numérique et open source qui a pour objectif
    de rendre compte de la richesse du français parlé au sein de l'espace francophone.
    C'est un projet institutionnel novateur qui présente d'une part une partie de
    consultation au sein de laquelle sont compilées plusieurs ressources lexicographiques
    (avec plus de 440 000 mots et 610 000 définitions), et d'autre part une partie
    collaborative pour développer les mots et faire vivre la langue française.
  </p>  
  <iframe
    title="video"
    width="100%"
    height="600"
    src="https://www.youtube.com/embed/kDEsFJvJkpk"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    class=""
  ></iframe>
clients: >
  <p>
    Porté par l'Institut international pour la francophonie (2IF) de l'Université
    Lyon 3 Jean Moulin, le projet de Dictionnaire des francophones s'inscrit dans
    un partenariat entre la Délégation Générale à la Langue Française et aux
    Langues de France du ministère de la Culture, le ministère de l'Europe et des
    Affaires étrangères, l'Institut français, l'Organisation internationale de la
    Francophonie (OIF), l'Académie des sciences d'Outre-Mer (ASOM), TV5MONDE et
    l'Agence universitaire de la Francophonie (AUF).
  </p>
  <p>
    Parmi les mesures du plan d'action « Une ambition pour la langue française et
    le plurilinguisme » du Président de la République, le Dictionnaire des
    francophones est un ouvrage inédit et singulier, articulant plusieurs
    ressources lexicographiques décrivant le français. Il combine à la fois une
    solide ambition scientifique et une démarche collective participative.
  </p>
objectives:
  - Illustrer et faire vivre la richesse du français dans le monde.
  - Créer un dictionnaire singulier qui met sur un pied d'égalité l'ensemble des mots du français parlé dans l'ensemble de la francophonie, de manière descriptive, non normative.
details:
  - Structuration d'une base de connaissance à partir de notre socle technologique open source Synaptix
  - Importation et structuration de dictionnaires et de bases de mots, dont le Wiktionnaire
  - Alignement des concepts des dictionnaires analysés autour d'une ontologie pivot
  - Réalisation d'une application web et mobile permettant 1) la recherche et la consultation des mots et définitions du DDF (intégrant la recherche sémantiquement contextualisée et géolocalisée), et 2) la contribution collaborative via l'ajout de nouvelles définitions ou d'informations structurées complétant le contenu existant
---

<div class="my-10">
  <span class="p-3 text-2xl text-white bg-dark-blue inline-block">
    Visualisations de données
  </span>
</div>

<div class="text-xl p-4">
  <i>
    Les formes ou les définitions peuvent être associés à une localité dans le
    DDF. La carte ci-dessous représente pour chaque localité du monde
    francophone (pays, région, ville, etc.) le nombre et la liste des mots qui y
    sont rattachés.
  </i>

  <div class="mt-10">
    <iframe title="DDF - Répartitions des mots ayant un sens localisé" aria-label="World Symbol map" id="datawrapper-chart-K5Ezm" src="https://datawrapper.dwcdn.net/K5Ezm/2/" scrolling="no" frameborder="0" height="800" width="100%"></iframe>
  </div>
</div>
